

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Fonctions trigonométriques}}}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions trigonométriques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions trigonométriques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{3}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily

\section{Repérage sur le cercle trigonométrique. Radian}

\subsection{Cercle trigonométrique}

\begin{definition*}{Cercle trigonométrique}
   Dans un repère orthonormé $\left(\text{O}~;~\vec{\imath}~,\vec{\jmath}~\right)$, le cercle $\mathscr{C}$ de centre O et de rayon 1
est appelé \textbf{cercle trigonométrique}.
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] le sens direct ou trigonométrique est le sens contraire des aiguilles d'une montre ;
  \item [$\bullet$] le sens indirect ou anti-trigonométrique est le sens horaire.
\end{itemize}
      \end{definition*}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=2.0cm,y=2.0cm,scale=0.8]
\draw[->,color=black] (-1.3420259831502066,0.0) -- (1.252743943866771,0.0);
\foreach \x in {-1,1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.0,-1.2865600281983889) -- (0.0,1.3417991535372593);
\foreach \y in {-1,1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.3420259831502066,-1.2865600281983889) rectangle (1.252743943866771,1.3417991535372593);
\draw(0.0,0.0) circle (2.0cm);
\draw [->] (0.0,0.0) -- (1.0,0.0);
\draw [->] (0.0,0.0) -- (0.0,1.0);
\draw (-1,1) node[anchor=north west] {$\mathscr{C}$};
\draw (0.5,0) node[anchor=north west] {$\vec{\imath}$};
\draw (-0.20838863639521643,0.7036033138825972) node[anchor=north west] {$\vec{\jmath}$};
\draw [->,shift={(0.408308916227,0.468918658893)},color=red]  plot[domain=0.332426305384:1.23755202568,variable=\t]({1.*0.631624483002*cos(\t r)+0.*0.631624483002*sin(\t r)},{0.*0.631624483002*cos(\t r)+1.*0.631624483002*sin(\t r)});
\draw [color=red](0.884523498019,1.15125597012) node[anchor=north west] {$\boldsymbol{+}$};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-0.1,-0.1) node {O};
\draw [fill=black] (1.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (1.1,0.12) node {I};
\draw [fill=black] (0.0,1.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-0.1,1.2) node {J};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\subsection{Enroulement de la droite des réels}
 Par enroulement de la droite numérique autour du cercle trigonométrique, on peut associer à tout réel un unique point du cercle.  $M$ est le point-image de $x$ sur le cercle $\mathscr{C}$. On note $\text{M}(x)$.\\
\begin{minipage}{8cm}
Réciproquement, à tout point $M$ du cercle trigonométrique correspondent une infinité de valeurs. \\
Si $x$ est une de ces valeurs, les autres sont de la forme $x+2\pi$, $x+4\pi$, $x-2\pi$, ....
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=2.0cm,y=2.0cm,scale=1]
\draw[->,color=black] (-1.17101765204,0.) -- (1.3735319044,0.);
\foreach \x in {-1,1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-1.17101765204) -- (0.,2.23091261152);
\foreach \y in {-1,1,2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (-5pt,-10pt) node {\footnotesize $0$};
\clip(-1.17101765204,-1.2944968298) rectangle (1.3735319044,2.23091261152);
\draw [->,shift={(0.,0.)}] (0,0) -- (0.:0.213230409757) arc (0.:60.:0.213230409757) -- cycle;
\draw(0.,0.) circle (2cm);
\draw [->] (0,0) -- (1,0);
\draw [->] (0,0) -- (0,1);
\draw (-1.08572548814,-0.477113592396) node[anchor=north west] {$\mathscr{C}$};
\draw (0.463748822764,0.00620866972013) node[anchor=north west] {$\vec{\imath}$};
\draw (-0.204373127809,0.688545980944) node[anchor=north west] {$\vec{\jmath}$};
\draw [->,shift={(-0.359320558899,0.447595617918)},color=red]  plot[domain=1.67387793532:2.63909534372,variable=\t]({1.*0.621668130906*cos(\t r)+0.*0.621668130906*sin(\t r)},{0.*0.621668130906*cos(\t r)+1.*0.621668130906*sin(\t r)});
\draw [color=red](-0.858279717731,1.29980648891) node[anchor=north west] {$\boldsymbol{+}$};
\draw (1,-1.2944968298) -- (1,2.23091261152);
\draw [->,shift={(1.,0.)},line width=1.2pt,dotted]  plot[domain=1.57079632679:2.09439510239,variable=\t]({1.*1.*cos(\t r)+0.*1.*sin(\t r)},{0.*1.*cos(\t r)+1.*1.*sin(\t r)});
\draw [->,shift={(1.,0.)},line width=1.2pt,dotted]  plot[domain=1.57079632679:2.35619449019,variable=\t]({1.*1.41421356237*cos(\t r)+0.*1.41421356237*sin(\t r)},{0.*1.41421356237*cos(\t r)+1.*1.41421356237*sin(\t r)});
\draw [shift={(0.,0.)},line width=1.2pt,color=blue]  plot[domain=0.:1.0471975512,variable=\t]({1.*1.*cos(\t r)+0.*1.*sin(\t r)},{0.*1.*cos(\t r)+1.*1.*sin(\t r)});
\draw [line width=1.2pt,color=blue] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw (1,0.75) node[anchor=north west] {\small{$1$}};
\draw (1,1.6) node[anchor=north west] {\tiny $\dfrac{\pi}{2}$};
\draw (1,1.8) node[anchor=north west] {$x$};
\draw [->,shift={(1.,0.)},line width=1.2pt,dotted]  plot[domain=1.57079632679:2.59332988574,variable=\t]({1.*1.70686252842*cos(\t r)+0.*1.70686252842*sin(\t r)},{0.*1.70686252842*cos(\t r)+1.*1.70686252842*sin(\t r)});
\draw (0.5,0.866025403784)-- (0.,0.);
\draw (0.,0.)-- (1.,0.);
\draw (0.2,0.3) node[anchor=north west] {\tiny{1 radian}};
\begin{scriptsize}
%\draw  (0.,0.) circle (0.75pt);
%\draw (-0.0622195213039,-0.0435450925566) node {O};
\draw  (1.,0.) circle (0.75pt);
\draw (1.06790165041,0.0986085139483) node {$I$};
\draw  (0.,1.) circle (0.75pt);
\draw (-0.0693272016291,1.13632984143) node {$J$};
\draw (1.07500933074,2.59340430811) node {$d$};
\draw  (1.,1.) circle (0.75pt);
\draw (1.1,1.10079143981) node {A};
\draw  (0.5,0.866025403784) circle (0.75pt);
\draw (0.49928722439,1.00839159558) node {B};
\draw  (1.,1.41421356237) circle (0.75pt);
\draw  (-0.456689845468,0.889625980424) circle (0.75pt);
\draw (-0.5,0.7) node {M};
\draw (0.88,2) node { Axe des réels};
\draw  (1.,1.7) circle (0.75pt);
\draw (1.1,-1) node {$d$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}


On définit 1 radian comme la mesure de l'angle qui intercepte le cercle $\mathscr{C}$ en un arc de mesure 1.\\L'angle  $\widehat{\text{IOB}}$ a pour mesure 1 radian. La longueur de l'arc $\overset{\frown}{\text{IB}}$ est égale à 1 et l'angle $\widehat{\text{IOM}}$ a pour mesure $x$ radians.\\




\begin{methode*}{Placer un point par enroulement autour du cercle trigonométrique}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{7cm} 
             On considère la figure suivante, où $\mathscr{C}$ est le cercle trigonométrique et la droite $d$, tangente à $\mathscr{C}$ en $A$, est munie du repère $(A,I)$.
 Indiquer en quels points de cercle $\mathscr{C}$ se retrouvent après enroulement les points de la droite $d$ suivant :\\~\\
 $M_1\left(\dfrac{\pi}{2}\right)$ ; $M_2\left(\dfrac{3\pi}{2}\right)$ ;\\
 $M_3\left(-\dfrac{\pi}{2}\right)$ ;$M_4\left(5\pi\right)$ ;\\
$M_5\left(-\dfrac{3\pi}{4}\right)$ ; $M_6\left(\dfrac{5\pi}{4}\right)$ ; \\$M_7\left(\dfrac{-13\pi}{4}\right)$.
 \end{minipage} 
 \begin{minipage}{5.5cm}\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=2.0cm,y=2.0cm,scale=1]
\draw[->,color=black] (-1.17101765204,0.) -- (1.3735319044,0.);
\foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-1.17101765204) -- (0.,2.23091261152);
\foreach \y in {1,2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (-5pt,-10pt) node {\footnotesize $0$};
\clip(-1.17101765204,-1.2944968298) rectangle (1.3735319044,2.23091261152);
%\draw [->,shift={(0.,0.)}] (0,0) -- (0.:0.213230409757) arc (0.:60.:0.213230409757) -- cycle;
\draw(0.,0.) circle (2cm);
\draw [->] (0,0) -- (1,0);
\draw [->] (0,0) -- (0,1);
\draw (-1.08572548814,-0.477113592396) node[anchor=north west] {$\mathscr{C}$};
\draw [->,shift={(-0.359320558899,0.447595617918)},color=red]  plot[domain=1.67387793532:2.63909534372,variable=\t]({1.*0.621668130906*cos(\t r)+0.*0.621668130906*sin(\t r)},{0.*0.621668130906*cos(\t r)+1.*0.621668130906*sin(\t r)});
\draw [color=red](-0.858279717731,1.29980648891) node[anchor=north west] {$\boldsymbol{+}$};
\draw (1,-1.2944968298) -- (1,2.23091261152);



\draw [line width=1.2pt,color=blue] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw (1,0.75) node[anchor=north west] {\small{$1$}};
\draw (1,1.6) node[anchor=north west] {\tiny $\dfrac{\pi}{2}$};


\begin{scriptsize}
%\draw  (0.,0.) circle (0.75pt);
%\draw (-0.0622195213039,-0.0435450925566) node {O};
\draw  (1.,0.) circle (0.75pt);
\draw (1.06790165041,0.0986085139483) node {A};
\draw (-1.06790165041,0.0986085139483) node {C};
\draw  (0.,1.) circle (0.75pt);
\draw (-0.0693272016291,1.13632984143) node {B};
\draw (-0.0693272016291,-1.13632984143) node {D};
\draw (1.07500933074,2.59340430811) node {$d$};
\draw  (1.,1.) circle (0.75pt);
%\draw  (0.5,0.866025403784) circle (0.75pt);
\draw (1.06,1) node {$I$};
\draw (0.8,1.5) node {$M_1$};
\draw  (1.,1.41421356237) circle (0.75pt);
%\draw  (-0.456689845468,0.889625980424) circle (0.75pt);
\draw (1.1,-1) node {$d$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=bQHKUkIs5uo&list=PLVUDmbpupCapnOWqCISVKTwjAcUhfw_Lt&index=4}
\end{center}
\end{minipage}
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}

\vspace*{-0.2cm}


\begin{methode*}{Placer un point sur le cercle trigonométrique}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{7cm} 
 Placer sur le cercle trigonométrique :
 \begin{enumerate}
  \item Le point $A$ associé au nombre $\dfrac{3\pi}{4}$.
   \item Le point $B$ associé au nombre $\dfrac{9\pi}{4}$.
    \item Le point $C$ associé au nombre $\dfrac{8\pi}{3}$.
     \item Le point $D$ associé au nombre $-\dfrac{9\pi}{2}$.
  \end{enumerate} 
 \end{minipage} 
 \begin{minipage}{5cm}\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=2.0cm,y=2.0cm,scale=0.8]
\draw[->,color=black] (-1.3420259831502066,0.0) -- (1.252743943866771,0.0);
\foreach \x in {-1,1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.0,-1.2865600281983889) -- (0.0,1.3417991535372593);
\foreach \y in {-1,1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.3420259831502066,-1.2865600281983889) rectangle (1.252743943866771,1.3417991535372593);
\draw(0.0,0.0) circle (2.0cm);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-0.1,-0.1) node {O};
\draw [fill=black] (1.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw [fill=black] (0.0,1.0) circle (0.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=bQHKUkIs5uo}
\end{center}
\end{minipage}
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}

































\subsection{Conversion radians - degrés}
\vspace*{-0.2cm}

  Les mesures en radians sont proportionnelles aux mesures en degrés. D'où le tableau de proportionnalité :
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\centering}m{4cm}|*{7}{>{\centering}m{0.8cm}|}>{\centering}m{0.8cm}|}
\hline
\vspace{0.3cm}\textbf{mesures en degrés: $\boldsymbol{d}$}\vspace{0.1cm}&$0^{\circ}$&$30^{\circ}$&$45^{\circ}$&$60^{\circ}$&$90^{\circ}$&$180^{\circ}$&$360^{\circ}$&{\color{blue}$\simeq57^{\circ}$}
\tabularnewline \hline
\vspace{0.3cm}\textbf{mesure en radians: $\boldsymbol{\alpha}$}\vspace{0.1cm}&{\color{blue}$0$}&{\color{blue}$\dfrac{\pi}{6}$}&{\color{blue}$\dfrac{\pi}{4}$}&{\color{blue}$\dfrac{\pi}{3}$}&{\color{blue}$\dfrac{\pi}{2}$}&{\color{blue}$\pi$}&{\color{blue}$2\pi$}&1
\tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}


Si $\alpha$ est la mesure de l'angle en radians et $d$ celle en degrés, on a la relation : {\color{blue}$180\times \alpha=\pi\times d$.}~\\




\begin{methode*}{Passer du radian au degré et réciproquement}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
 \begin{enumerate}
  \item Donner la mesure en radians d'un angle de 33$^\circ$.
   \item Donner la mesure en degré d'un angle de $\dfrac{3\pi}{8}$ rad.
  \end{enumerate} 
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=-fu9bSBKM00}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}









  \section{Cosinus et sinus d'un nombre réel}
\subsection{Définitions et propriétés}


\begin{definition*}{Cosinus et sinus d'un nombre réel}
   \begin{minipage}{9cm}
Soit $x$ un réel et $M$ son image sur le cercle trigonométrique :

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Le \textbf{cosinus de} ${\boldsymbol{x}}$, noté $\cos(x)$, est \textbf{l'abscisse} du point M ;
  \item [$\bullet$] Le \textbf{sinus de} ${\boldsymbol{x}}$, noté $\sin (x)$, est \textbf{l'ordonnée} du point M.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=2.0cm,y=2.0cm,scale=1.2]
\draw[->,color=black] (-1.3420259831502066,0.0) -- (1.252743943866771,0.0);
\foreach \x in {-1,1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.0,-1.2865600281983889) -- (0.0,1.3417991535372593);
\foreach \y in {-1,1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.3420259831502066,-1.2865600281983889) rectangle (1.252743943866771,1.3417991535372593);
\draw(0.0,0.0) circle (2.0cm);
\draw [->] (0.0,0.0) -- (1.0,0.0);
\draw [->] (0.0,0.0) -- (0.0,1.0);
\draw [line width=1.2pt,color=red] (0,0)-- (0.6372099664587133,0);
\draw [line width=1.2pt,color=blue] (0,0)-- (0,0.7706902481838508);
\draw (-1,1) node[anchor=north west] {$\mathscr{C}$};
\draw (0.2,0) node[anchor=north west] {};
\draw (-0.20838863639521643,0.7036033138825972) node[anchor=north west] {};
%\draw [->,shift={(0.408308916227,0.468918658893)},color=red]  plot[domain=0.332426305384:1.23755202568,variable=\t]({1.*0.631624483002*cos(\t r)+0.*0.631624483002*sin(\t r)},{0.*0.631624483002*cos(\t r)+1.*0.631624483002*sin(\t r)});
%\draw [color=red](0.884523498019,1.15125597012) node[anchor=north west] {$\boldsymbol{+}$};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0.,0.7706902481838508)-- (0.6372099664587133,0.7706902481838508);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0.6372099664587133,0.7706902481838508)-- (0.6372099664587133,0.);
\draw [color=red] (0.2,0) node[anchor=north west] {\small $\cos (x)$};
\draw (0.,0.)-- (0.6372099664587133,0.7706902481838508);
%\draw (0.9484926209457567,0.6466106670245694) node[anchor=north west] {$x$};
\draw [shift={(0.,0.)},->] (0.:0.21323040975730428) arc (0.:50.415913059146646:0.21323040975730428);
\draw (0.25,0.28) node[anchor=north west] {$x$};
\draw [color=blue] (-0.8,0.5) node[anchor=north west] {\small $\sin (x)$};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0.0,0.0) circle (0.5pt);
%\draw[color=black] (-0.1,-0.1) node {O};
\draw [fill=black] (1.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (1.1,0.12) node {I};
\draw [fill=black] (0.0,1.0) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (-0.1,1.2) node {J};
\draw [fill=black] (0.6372099664587133,0.7706902481838508) circle (0.5pt);
\draw[color=black] (0.7,0.9) node {$\text{M}(x)$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
      \end{definition*}


\begin{propriete*}{}
Pour tout réel $x$ et $k\in\Z$ :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $-1\leqslant\sin(x)\leqslant 1$
\item $-1\leqslant \cos(x)\leqslant 1$
\item  $\cos^2(x)+\sin^2(x)=1$ ;
\item $\cos(x+2k\pi)=\cos (x)$  et  $\sin(x+2k\pi)=\sin (x)$.
\end{itemize}
\end{multicols}
      \end{propriete*}


\subsection{Cosinus et sinus des angles remarquables}

\begin{minipage}{12cm}\begin{center}

 \begin{tabular}{|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|}
\hline
\medskip\medskip$\boldsymbol{x}$\medskip\medskip&$\boldsymbol{\cos(x)}$&$\boldsymbol{\sin(x)}$
\tabularnewline \hline
  $0$& {\color{blue}$1$}& {\color{blue}$0$}
 \tabularnewline \hline
 \medskip$\dfrac{\pi}{6}\medskip$&{\color{blue}$\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}&{\color{blue}$\dfrac12$}
 \tabularnewline \hline
 \medskip$\dfrac{\pi}{4}$\medskip&{\color{blue}$\dfrac{\sqrt{2}}{2}$}&{\color{blue}$\dfrac{\sqrt{2}}{2}$}
 \tabularnewline \hline
 \medskip$\dfrac{\pi}{3}\medskip$&{\color{blue}$\dfrac12$}&{\color{blue}$\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}
 \tabularnewline \hline
 \medskip$\dfrac{\pi}{2}\medskip$&{\color{blue}$0$}&{\color{blue}$1$}
\tabularnewline \hline
 $\pi$&{\color{blue}$-1$}&{\color{blue}$0$}
 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=ECNX9hnhG9U}
\end{center}
\end{minipage}



\begin{methode*}{Lire en radians sur le cercle trigonométrique des valeurs de cos et sin }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
 Calculer la valeur exacte de $\cos\dfrac{5\pi}{6}$ et $\sin\dfrac{4\pi}{3}$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=m6tuif8ZpFY}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}






\section{La fonction cosinus}



\begin{definition*}{}
La fonction cosinus, notée $\cos$, est la fonction qui à tout $x\in\R$ associe le réel $\cos(x)$.
      \end{definition*}





\begin{propriete*}{}
La fonction $\cos$ est :
\begin{itemize}
   \item  paire : $\cos(-x)= \cos(x)$.
  Sa courbe représentative est symétrique par rapport à l'axe des ordonnées.
  \item  $2\pi$-périodique : $\cos(x+2\pi)=\cos(x)$
   Sa courbe représentative est invariante par translation de vecteur $2\pi\vec{\imath}$.
\end{itemize}
      \end{propriete*}





~\\


\begin{minipage}{11cm}\textbf{Variations : }\\
On déduit les variations de la fonction $\cos$ sur $\R$ de ses variations sur $[0~;~\pi]$.  En effet, elle est $2\pi$-périodiques et elle est paire.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt=2 , espcl=2 ]{$x$ /1, $\cos(x)$ /1.5} {$0$ , $\pi$}
     \tkzTabVar{+/ 1, -/ -1}
   \tkzTabVal{1}{2}{0.5}{$\dfrac{\pi}{2}$}{0}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}





\section{La fonction sinus}


\begin{definition*}{}
La fonction sinus, notée $\sin$, est la fonction qui à tout $x\in\R$ associe le réel $\sin(x)$.
      \end{definition*}





\begin{propriete*}{}
La fonction $\sin$ est :
\begin{itemize}
   \item  impaire : $\sin(-x)= -\sin(x)$.
  Sa courbe représentative est symétrique par rapport à l'origine du repère ;
  \item  $2\pi$-périodique :  $\sin(x+2\pi)=\sin(x)$.
     Sa courbe représentative est invariante par translation de vecteur $2\pi\vec{\imath}$.
\end{itemize}
      \end{propriete*}





\begin{minipage}{11cm}\textbf{Variations : }\\
On déduit les variations de la fonction $\sin$ sur $\R$ de ses variations sur $[0~;~\pi]$.  En effet, elle est $2\pi$-périodiques et elle est impaire.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt=1.5 , espcl=1.5 ]{$x$ / 1, $\sin(x)$ / 1.5}{$0$, $\dfrac{\pi}{2}$, $\pi$}
   \tkzTabVar{-/ 0, +/ 1, -/ 0}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}



\section{Les représentations graphiques}

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[x=0.7cm,y=1.7cm,scale=0.7]
    \draw[->,>=latex] (-6,0)--(6,0);
    \draw[->,>=latex] (0,-1.5) -- (0,1.5);
    \node[] at (-0.1,0.1) {0};
    \draw[thick,blue,samples=300] plot [domain=-6:5.75] (\x,{sin(\x r)});
    \draw[thick,red,samples=300] plot [domain=-6:5.75] (\x,{cos(\x r)}) node[above] {\small $y=\cos(x)$};
    \draw[] (1.57,0.05) -- (1.57,-0.05) node[below] {\small $ \frac{\pi}{2}$};
    \draw[] (-1.57,0.05) -- (-1.57,-0.05) node[below] {\small $ -\frac{\pi}{2}$};
    \draw[] (3.14,0.05) -- (3.14,-0.05) node[below] {\small $\pi$};
    \draw[] (-3.14,0.05) -- (-3.14,-0.05) node[below] {\small $-\pi$};
    \draw[] (-4.712,0.05) -- (-4.712,-0.05) node[below] {\small $ -\frac{3\pi}{2}$};
    \draw[] (4.712,0.05) -- (4.712,-0.05) node[below] {\small $ \frac{3\pi}{2}$};
    \draw[] (0.05,1) -- (-0.05,1);
    \node[left] at (0,1.1) {\small 1};
    \draw[] (0.05,-1) -- (-0.05,-1);
    \node[left] at (0,-1.1) {\small $-1$};
    \draw[dashed] (-4.712,0) -- (-4.712,2);
    \draw[dashed] (1.57,2) -- (1.57,0);
    \draw[<->,>=latex] (-4.712,2) -- (1.57,2) node[midway,above] {$2\pi$};
    \draw[dashed] (-3.14,0) -- (-3.14,-2);
    \draw[dashed] (3.14,0) -- (3.14,-2);
    \draw[<->,>=latex] (-3.14,-2) -- (3.14,-2) node[midway,above] {$2\pi$};
     \node[left,blue] at (7,-1.2) {\small $y=\sin(x)$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}














\end{Maquette}


\end{document}

